<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-09-26T13:56:09+07:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Horseman</title><subtitle>This is a cave paintings site depicting Doy&apos;s modern life solitude.</subtitle><entry><title type="html">Ericsson’s Memory</title><link href="/ericsson's-memory/" rel="alternate" type="text/html" title="Ericsson’s Memory" /><published>2023-02-07T17:39:40+07:00</published><updated>2023-02-07T17:39:40+07:00</updated><id>/ericsson&apos;s-memory</id><content type="html" xml:base="/ericsson&apos;s-memory/"><![CDATA[<p>I am learning how to type properly, utilizing all my ten fingers to type faster.</p>

<p>The goal is to type more naturally and automatically without looking at the keyboard. It seems difficult at first, but the more I practice, the more I realize that my fingers are able to ‘dance’ automatically.</p>

<p>I am curious then, does our brain develop muscle memory the same way it memorizes words or numbers in school?</p>

<p>While we learning how to type which technically training our muscle memory, We got the chance to take a mini test to see if the remembering mechanism of ‘blind typing’ is the same as the brain’s ordinary memorizing activity.</p>

<h2 id="moonwalking-with-einstein"><strong>Moonwalking with Einstein</strong></h2>

<p>In the past few years, I read a book titled “Moonwalking with Einstein” by Joshua Foer, which is about his journey as a journalist who managed to become the winner of the USA Memory Championships in 2006.</p>

<p>In the book, Foer raises some questions, such as: Are memory savants genetically special? Or are they just like us ordinary men, but with special tricks and techniques for remembering things?</p>

<p>These questions led him to meet Professor Anders Ericsson, a well-known researcher in the field of applied psychology who dedicated his career to studying human memory, including the savant syndrome phenomenon, with the goal of understanding how ordinary people like us can develop and train ourselves to remember better.</p>

<p>The rest of the book tells us about how these “mental athletes,” memory savants, and other individuals remember things. The book explores how these unique individuals build personalized memorizing techniques and spend hours implementing and exercising their memory skills. They train themselves to remember almost anything, including thousands of phi digits, dozens of phone numbers, stacks of cards, or even words in a whole dictionary.</p>

<p>The memory techniques they developed have helped them to make their memories and remembering activities work like magic.</p>

<p>I feel grateful to have found this random book, which was dumped off at the corner of Pasar Wilis. It turned out to be a great book that suited my needs in learning Mandarin characters.</p>

<p>Hence, the truth is that remembering things is more of an art than a science.</p>

<h2 id="ok-plateau"><strong>OK Plateau</strong></h2>

<p>Joshua Foer applied all the techniques and developed his personalized memory technique for himself. He managed to train himself in remembering cards, transforming from a slow rememberer to a faster memorist. Remembering things became an automatic activity for him, until one day he felt powerless to remember extra cards and felt stuck without knowing why. He felt he had lost his magic trick and sought help from Professor Ericsson.</p>

<p>The professor told him that the phenomenon Joshua faced is called the “OK plateau.” When we acquire the ability to remember things easily, we tend to do it autonomously. The most frightening thing is that once we get trapped, it is challenging to remember extra cards, making it harder to go the extra mile.</p>

<p>We are more likely to get trapped in this mental trap too. Especially in keyboard blind typing. Amit-amit jabang bayi, I hope this never happens to me.</p>

<hr />

<p>Don’t panic, as Professor Ericsson said to Joshua Foer, there is one simple way to avoid hitting the OK plateau. Just set a higher bar for ourselves and continue to push ourselves to improve by going beyond that bar.</p>

<p>If we feel comfortable remembering 100 cards in 60 seconds, try to make it faster, say 45 seconds, and push ourselves to the extra bar. This is how we can save ourselves from the OK plateau and stretch our brain plasticity.</p>

<p>That’s it!</p>

<p>I am enjoying my journey of learning how to type faster and correctly, but Professor Ericsson’s words keep haunting my mind. I don’t want to be trapped in the OK plateau. I want to fly faster and faster, and higher.</p>

<hr />

<p>PS: As I finish writing this, I have just learned that Professor Anders Ericsson passed away in 2020. I strongly recommend that you read his papers to see how productive he was.</p>

<p>May God bless him.</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="learning" /><category term="research" /><category term="brain" /><category term="memory" /><summary type="html"><![CDATA[I am learning how to type properly, utilizing all my ten fingers to type faster.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-13775522.jpeg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-13775522.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">iNotes Nirvana</title><link href="/inotes-nirvana/" rel="alternate" type="text/html" title="iNotes Nirvana" /><published>2023-02-06T10:43:00+07:00</published><updated>2023-02-06T10:43:00+07:00</updated><id>/inotes-nirvana</id><content type="html" xml:base="/inotes-nirvana/"><![CDATA[<p>A friend of mine noticed that I was using iNotes on my Mozilla, and he commented, “Wow, you’re literally utilizing all those iOS features!”</p>

<hr />

<p>Hmm, I chose iNotes simply because it met my note-taking needs. I could dump ideas, write random questions, and organize my thoughts.</p>

<p>I don’t have to deal with tedious buttons or unnecessary widgets that would waste space on my screen.</p>

<p>As an explorer who’s willing to take risks to satisfy my own curiosity, I’ve experimented with various notetaking apps, such as Google Keep, Evernote, Simplenote, and even the Linux-based GNotes app. iNotes is my top pick due to its simplicity, usefulness, ease-of-use, cross-platform syncing, has auto backup features, and of course, it is free!</p>

<p>No ads, no subs plan. iNotes definitely takes the cake.</p>

<hr />

<p>I used to think like <em>“Android could do the same things as iOS.</em> <em>Why would we spend extra money on the same tools?”</em></p>

<p>I have calculated the cost per use of both iOS and Android devices and found out that the price are pretty similar. If you decided to use a pre-owned iOS device, the cost will be even lower.</p>

<p>Its like I am ‘licking my own fallen saliva’ right now.</p>

<hr />

<p><em>ps: Thanks to ChatGPT for helping me write this broken and silly</em> uneg-uneg.</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="apple" /><category term="note taking" /><category term="random" /><summary type="html"><![CDATA[A friend of mine noticed that I was using iNotes on my Mozilla, and he commented, “Wow, you’re literally utilizing all those iOS features!”]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-1193743.jpeg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-1193743.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Asuransi Mandiri</title><link href="/asuransi-mandiri/" rel="alternate" type="text/html" title="Asuransi Mandiri" /><published>2023-02-02T08:54:23+07:00</published><updated>2023-02-02T08:54:23+07:00</updated><id>/asuransi-mandiri</id><content type="html" xml:base="/asuransi-mandiri/"><![CDATA[<p>Bagiku, pain yang dirasa saat ngehindarin makanan enak adalah ‘premi’ yang aku bayar untuk asuransi diri sendiri. Upaya protektif preventif memperkecil kemungkinan terjadinya hal yang tak diinginkan dalam jangka panjang.</p>

<p>Bisa dikata, effort saat kita memilih makanan sehat memiliki kadar effort yang sama saat kita hendak membayar premi asuransi.</p>

<hr />

<p>Sekian. Tak usah panjang-panjang. Bismillah otw nasi padang.</p>

<p>23 - 3 - 22</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="health" /><category term="math" /><summary type="html"><![CDATA[Bagiku, pain yang dirasa saat ngehindarin makanan enak adalah ‘premi’ yang aku bayar untuk asuransi diri sendiri. Upaya protektif preventif memperkecil kemungkinan terjadinya hal yang tak diinginkan dalam jangka panjang.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-699953.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-699953.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Tahun Surgery</title><link href="/tahun-surgery/" rel="alternate" type="text/html" title="Tahun Surgery" /><published>2023-01-02T13:48:19+07:00</published><updated>2023-01-02T13:48:19+07:00</updated><id>/tahun-surgery</id><content type="html" xml:base="/tahun-surgery/"><![CDATA[<p>Rumah sakit San Jose, Amerika. pagi sekitar pukul 7.</p>

<p>Seorang mas-mas baby face berjalan cepat. Di dalam kepalanya sibuk berterbangan angka-angka. Seolah setiap hal di depan matanya ia perhitungkan, lalu seperti halnya prisma yang mendispersikan cahaya menjadi warna warni, setiap hal di depan matanya seolah menjadi berbagai macam kemungkinan dan bertimbal balik dengan masa lalu multi dimensi.</p>

<p>Tiba-tiba sepotong tiang besi jatoh dari atap, seorang anak terluka parah. Tak mungkin ia di bawa ke rumah sakit. Pendarahan parah, bisa saja ia tak tertolong di perjalanan. Orang berkeumun dan ada yang berteriak, adakah dokter atau tenaga medis di sini?</p>

<p>Pemuda baby face tadi langsung masuk kerumunan. “minggir semuanya, saya dokter muda.” Si pemuda itu bernama Shaun Murphy.</p>

<p>(agak songong yaa, wkwk)</p>

<hr />

<p><em>Salah satu potongan adegan film di serial Good Doctor. Film yang bagus bagi penyuka sains: how things works. How living things behaving.</em></p>

<hr />

<p>31 Desember 2022, sore sehabis magrib, 1 jam sebelum bakar-bakar.</p>

<p>Aku sedang membuka aplikasi Libby; aplikasi layanan perpustakaan dengan banyak koleksi, dan banyak audiobooks gratis disana. Seminggu yang lalu secara random milih buku, nemu satu buku yang sepertinya unik. Ku baca info sepintas, ternyata tentang dunia kesehatan. Setelah tak coba dengerin, suprisingly isinya mirip-mirip serial Good Doctor.</p>

<p>Saat awal-awal mendengarkan audiobook itu, mendadak mikir dan menebak; kemungkinan si penulis naskah - sutradara - atau siapapun dari mereka yang terlibat dalam produksi serial Good Doctor kemungkinan pernah membaca buku yang sedang aku konsumsi. Sedikit banyak buku tersebut menjadi salah satu referensi di film Good Doctor.</p>

<p>Perasaan yang sama saat menonton Mencuri Raden Saleh. Selain tema utamanya adalah tentang pencurian karya seni, terdapat pula adegan mobil listrik Tesla dan adegan Pencak Silat di dalam film itu. Entah namanya intuisi atau curiga, ku menduga ada peran pak Gita Wirjawan di balik film itu. Dan ternyata benar.</p>

<hr />

<p>How Death Becomes Life, by Joshua Mezrich, published in 2019.</p>

<p>That was my first audiobook I ever finished in my whole life. I love to read biographies. Even tough the author has declared that is just ordinary book rather than a biography, I assumed that the way the author narrated the entire books has give me same result as like as read some ‘original’ biography or memoirs.</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="film" /><category term="buku" /><summary type="html"><![CDATA[Rumah sakit San Jose, Amerika. pagi sekitar pukul 7.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-1151418.jpeg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-1151418.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Connect More</title><link href="/connect-more/" rel="alternate" type="text/html" title="Connect More" /><published>2022-12-10T13:35:17+07:00</published><updated>2022-12-10T13:35:17+07:00</updated><id>/connect-more</id><content type="html" xml:base="/connect-more/"><![CDATA[<p>How close really you are to the persons you admire with?</p>

<p>Yesterday, I met Mas Eddy for the first time. He informed me that he had retired from his job past few months prior. From the Astra group.</p>

<p>Suddenly I ask him something ‘maybe basic’ but has deep personal meaning for me. I want to asked him about the founder of Astra group, William Soeryadjaya. I have read his biography.</p>

<p>I asked him “have u ever met Mr. William in person? Om William?”</p>

<p>He paused for a sec. Then he tell me stories, describing me how kind Om William is. Om William always tried to remember everyone’s name.</p>

<p>I just realized something. As time goes by, seems like I get closer to whoever I admire, started with some Indonesian tokoh whose biography I read.</p>

<p>Then days later I met one of my friend’s friend. She is a journalist, before she finally secured a LPDP scholarship and went to Sweden.</p>

<p>She tells stories about the pros and cons of being a journalist. One thing that I admired the most is the chances of meeting some orang penting. She said she has met Mr Ignatius Jonan, bu Risma, or even Mr Dahlan Iskan.</p>

<p>Then I think, does she save the phone number of every person she told me?</p>

<p>then she answered ofc not all of them. Senior journalists perhaps have their phone number. but juniors like her may have to make an appointment with their secretary first.</p>

<p>Whenever someone tells me that he/she has been met somebody I admire, I’m excited, secretly aspiring.</p>

<p>So far, I have read that info from youtube and books. And whenever someone in real life told the kind of story, its like one step closer to met the real person whom you admire for a long time.</p>

<p>###</p>

<p>months later I met the other tokoh of my admire lists: pak Dwi Soetjipto.</p>

<p>I met him in Yogyakarta. sneaking into his ‘special’ meeting. During the meeting break I got the chance to talk with him, with a group of people, probably for 1 hour. I sat at the 2nd person away from him. Me, pak Yame, then pak Dwi himself.</p>

<p>At the end, I told him about pak Dahlan blogs, which years ago there was a special post about pak Dwi, when pak Dwi was the executive of Semen Indonesia. He smiled, and said “kemarin saya ketemu pak Dahlan di Jakarta. Kita abis bikin podcast bareng beliau, hehe”.</p>

<p>Wow.</p>

<p>#beforesleep #diary</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="random" /><summary type="html"><![CDATA[How close really you are to the persons you admire with?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-6152103.jpeg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-6152103.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">al-Musthafa</title><link href="/al-musthafa/" rel="alternate" type="text/html" title="al-Musthafa" /><published>2022-12-01T14:35:43+07:00</published><updated>2022-12-01T14:35:43+07:00</updated><id>/al-musthafa</id><content type="html" xml:base="/al-musthafa/"><![CDATA[<p>Perihal rinduku padamu yang barangkali palsu,</p>

<p>Apa benar bahwa di haribaanmu tak menerima cinta abu-abu?</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="puisi" /><category term="random" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Perihal rinduku padamu yang barangkali palsu,]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-4081675.jpeg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-4081675.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Chinese Adventure</title><link href="/chinese-adventure/" rel="alternate" type="text/html" title="Chinese Adventure" /><published>2022-11-16T12:25:37+07:00</published><updated>2022-11-16T12:25:37+07:00</updated><id>/chinese-adventure</id><content type="html" xml:base="/chinese-adventure/"><![CDATA[<p>I think I have to redesign my approach for conquering the Chinese. I mean conquering the mandarin.</p>

<p>It has been almost 6 years since 2016. I have not been satisfied with all the achievements I’ve got.</p>

<p>Then I rethinking it all. What’s next?</p>

<p>Using <a href="https://apps.apple.com/us/app/ankimobile-flashcards/id373493387">Anki </a>app (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Spaced_repetition">SRS</a>) gives me huge advantages in terms of memorizing Chinese words efficiently, as well as memorizing Chinese sentences. But it simply helped me nothing in terms of achieving my goal: reading Chinese books comfortably, taking Chinese convo peacefully.</p>

<p>Then I look back to how I learned English in the past few years: I’m doing it by memorizing songs and chatting with a Palestinian friend.</p>

<p>Unfortunately we can’t learn mandarin just by using Chinese songs. Thanks to the tonal issue, it simply doesn’t work that way.</p>

<p>What’s next? What kind of other fun way, method, arts, or something else that I can explore by?</p>

<p>Memorizing Chinese idioms?</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="random" /><summary type="html"><![CDATA[I think I have to redesign my approach for conquering the Chinese. I mean conquering the mandarin.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-14195029.jpeg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-14195029.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Simple Enough</title><link href="/simple-enough/" rel="alternate" type="text/html" title="Simple Enough" /><published>2022-10-21T09:35:39+07:00</published><updated>2022-10-21T09:35:39+07:00</updated><id>/simple-enough</id><content type="html" xml:base="/simple-enough/"><![CDATA[<p>Seorang bule masuk perpus. Dia bersama anak yang sepertinya masih berusia sekitar 5.</p>

<p><em>“Lets go find some simple book.”</em></p>

<p><em>“No. That’s not simple enough.”</em></p>

<p><em>“Nahh. Yup. That one quite simple.”</em></p>

<p><em>“Good.”</em></p>

<p>Aku duduk di rak seberang. Tak sengaja nguping. Tersembunyi di antara koleksi buku berbahasa Inggris dan Belanda.</p>

<p>Rupanya ayah dan anak itu mau belajar membaca. Belajar mengeja.</p>

<p><em>“Okay. How do u spell ‘</em> horse <em>’?”</em></p>

<p><em>“H. O. R. S. E.”</em></p>

<p><em>“nah. good.”</em></p>

<p>Si anak terbata mengeja. Si bapak dengan sabar mengajar. Sekilas dari gestur dan cara ngobrol, si bule berkulit hitam itu termasuk dari golongan terdidik.</p>

<p><em>“I wont repeat it. Bcs what? Bcs your brain is big. You gonna read more. You gonna remember the book.”</em></p>

<p>Aku menguping. Sambil cepat-cepat menuliskan kalimat-kalimat obrolan mereka yang bagiku menarik.</p>

<hr />

<p><img src="/assets/images/image-1.jpg?w=1024" alt="" /></p>

<p><a href="https://goo.gl/maps/TUBvxgn4QmmR5upQ8">Pondok Pekak Library</a>. Arti harfiahnya: perpustakaan rumah kakek. Didirikan seorang dosen asal US. Ia jatuh cinta dengan orang asli Bali. Menikah lalu menetap di Ubud, Bali.</p>

<p>Ia mengabdikan diri di bidang pendidikan. Sesekali ada beberapa mahasiswanya dari US datang ke Ubud. Ia ajak para mahasiswa tersebut belajar bareng dan mengenal lingkungan Ubud.</p>

<p><img src="/assets/images/image.jpg?w=1024" alt="" /></p>

<p>Laurie Billington, ibu bule pendiri perpus sudah wafat 30 tahun yg lalu. Beruntunglah beliau, ada seorang kerabat yang mau meneruskan pengelolaan perpus.</p>

<p>Pondok Pekak Library masih kuat berdiri. Masih kuat untuk menyajikan buku-buku bagus dan layak dinikmati.</p>

<p>Siapapun boleh datang ke sana, membuat momen istimewa seperti halnya seorang bapak dan anak yang sedang belajar membaca tadi.</p>

<p>See u soon, Ubud.</p>

<p><img src="/assets/images/image-2.jpg?w=1024" alt="" /></p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="random" /><category term="education" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Seorang bule masuk perpus. Dia bersama anak yang sepertinya masih berusia sekitar 5.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/img_1695.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/img_1695.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Sunan Saudagar</title><link href="/sunan-saudagar/" rel="alternate" type="text/html" title="Sunan Saudagar" /><published>2022-02-03T17:53:12+07:00</published><updated>2022-02-03T17:53:12+07:00</updated><id>/sunan-saudagar</id><content type="html" xml:base="/sunan-saudagar/"><![CDATA[<p><em>Apakah anda percaya kisah karomah? apakah kisah semacamnya make sense bagi anda? jika tidak, bagaimana upaya anda untuk menyikapinya?</em></p>

<hr />

<p>ini tentang kisah Sunan Giri berdagang ke negeri Banjar. sebagian orang menganggapnya kisah karomah. sebagian orang lagi —termasuk saya— mencoba menerka kira-kira bagaimana alur kisah yang sebenarnya.</p>

<p>baiknya saya ceritakan saja kisah singkatnya.</p>

<hr />

<p>sebagai anak angkat seorang saudagar, di usia 20an Sunan Giri pernah diminta berdagang ke Banjar, Kalimantan. beliau diamanahi mengawal 3 armada kapal.</p>

<p>beda dengan cara dagang si ibu, saat itu ia jual dagangan dengan pola hutang. tempo 10 harian. bahkan tak jarang, disedekahkan sekalian.</p>

<p>penduduk Banjar dianggap kurang bisa diandalkan dalam hal hutang. tak heran saat hendak kembali ke Gresik, si Abu Hurairah menjadi cemas. sebagai orang kepercayaan ibu Sunan Giri, beliau khawatir perdagangan kali ini berakhir rugi.</p>

<p>“kalau tidak ada uang tunai, bagaimana nanti bisa kulakan barang lagi? bagaimana jika sampai 10 hari gagal bayar, lalu kapal kembali dalam keadaan kosong? bukankah itu artinya pelayaran akan jadi berbahaya sekali?”</p>

<p>merespon hal demikian, Sunan Giri berseloroh kurang lebih: “tidak apa-apa. isi saja dengan batu dan pasir pantai.”</p>

<p>singkat cerita, saat hendak pulang diisilah kapal dengan batu dan pasir pantai. guna selamat dari terjangan badai lautan.</p>

<p>namun syahdan, ternyata terjadi keajaiban. sesampai di pelabuhan Gresik, kapal-kapal sudah berisi barang dagangan yang berharga. semacam damar, rotan, serta barang lain yang laku keras di Gresik dan sekitarnya.</p>

<hr />

<p>bagaimana jika ternyata kita tidak percaya karomah? apakah kisah tersebut masih terasa make sense?</p>

<p>oke. baiklah.</p>

<hr />

<p>Sunan Giri dikenal cerdas sejak dini. di titik inilah ada urgensi untuk menakar ulang perspektif kita terhadap kisah tersebut: benarkah alurnya demikian? tidak adalah perspektif lain yang lebih make sense?</p>

<p>banyak potongan informasi yang tidak tersedia disini. kondisi masyarakat, pola pedagangan, pun sampai perspektif cerita yang sebagian terasa rumpang.</p>

<hr />

<p>dugaan sementara begini: bukan pasir dan batu pantai yang diangkut ke kapal. melainkan barang dagangan betulan.</p>

<p>dari mana barang-barang tersebut?</p>

<p>barang tersebut adalah hasil barter dari saudagar besar di Banjar.</p>

<p>karena dalam 10 harian sudah harus kembali ke Gresik, kecil kemungkinnya jika Sunan Giri menjual barang sebanyak 3 kapal langsung ke para penduduk sekitar. lebih bisa diterima nalar jika sebagian besar pembelinya adalah kaum saudagar di Banjar.</p>

<p>lalu bagaimana Sunan Giri mengamankan diri dari resiko gagal bayar?</p>

<p>gagal bayar bisa terjadi karena faktor ahlakless personal, bisa juga karena faktor pasar. bisa jadi penyebabnya adalah kondisi perdagangan di pasar Banjar berputar kurang lancar. hal ini lebih sering terjadi dalam perdagangan dengan sistem bayar uang tunai.</p>

<p>untungnya, Banjar adalah penghasil komoditi hasil alam yang besar. misalnya rotan dan damar. dengan kondisi yang ada, lebih mungkin cara transaksi yang dipakai saat itu adalah barter.</p>

<p>terdapat peran ganda sistem barter. barter lazimnya berperan sebagai cara pembayaran transaksi. namun juga, dalam transaksi barang yang bernilai abu-abu (subjektif), dia juga berperan sebagai pelindung kita dari rugi.</p>

<p>kita cenderung tidak berbakat dalam hal menakar harga barang. misal, bisa jadi menurut kita harga sebuah sepatu adalah 100 ribu rupiah. namun tidak menutup kemungkinan bagi orang lain dia bernilai 150 ribu. bahkan 250 ribu lebih. semua tergantung persepsi dan kebutuhan subjektif kita sendiri.</p>

<p>sedari awal memang tidak menginginkan uang tunai. tapi justru menyasar barang-barang yang berlimpah dan murah di Banjar, namun bernilai dan sangat dibutuhkan masyarakat Gresik.</p>

<p>pola dagang yang adaptif, sekaligus skema pembayaran yang brilian.</p>

<hr />

<p>Catatan:</p>

<p>kebetulan dalam perjalanan sepanjang Malang-Gresik saya putar podcast om Gita Wirjawan. kebetulan pula sedikit dibahas pentingnya menarasikan sejarah dengan benar.</p>

<p>karena sepanjang jalan beberapa kali melihat marka jalan bertulis “menuju makam Sunan Giri”, saya teringat sebuah kisah. kisah Sunan Giri.</p>

<p>lalu saya coba menerka dan menyusun ulang narasi kisah beliau saat berdagang ke negeri Banjar. lalu lahirlah tulisan ini. 3/2/2022.</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="bisnis" /><category term="ikhtiar" /><category term="paragmatis" /><summary type="html"><![CDATA[Apakah anda percaya kisah karomah? apakah kisah semacamnya make sense bagi anda? jika tidak, bagaimana upaya anda untuk menyikapinya?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-4905199.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-4905199.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kawir Dzikir</title><link href="/kawir-dzikir/" rel="alternate" type="text/html" title="Kawir Dzikir" /><published>2021-12-08T16:57:00+07:00</published><updated>2021-12-08T16:57:00+07:00</updated><id>/kawir-dzikir</id><content type="html" xml:base="/kawir-dzikir/"><![CDATA[<p>8 Desember 2021. trip malang-semarang kali kedua. rasarasanya bakal merubah stigma lama di <a href="https://heydoy.wordpress.com/2021/12/02/mantra-transportasi/">tulisan sebelumnya</a>: ajo kawir suka senggama.</p>

<p>kali ini tak akan membahas transportasi. hanya khusus membahas si ajo kawir versi islami.</p>

<p>ajo kawir adalah sebutan gaul untuk pak sopir. terinspirasi dari novel karya Eka Kurniawan.</p>

<hr />

<p>ajo kawir kali ini suprisingy beda. usianya tak lagi muda. sepuh kirakira di atas kepala lima.</p>

<p>agak kaget. seusia beliau sempat-sempatnya masih mencari nafkah. tentu tak layak jika langsung tak wawancara: sebab musababnya kenapa.</p>

<p>hujan dikit aja beliau auto sibuk ngelapi kaca. ada semacam embun yang mengganggu mata.</p>

<p>sebelum berangkat memang dikasih tahu bahwa beliau agak tua. ternyata benarbenar tua. beliau baru saja dari rumah sakit. si istri mengidap kanker. entah stadium berapa. kuduga istri beliau juga lanjut usia.</p>

<p>tepat sebelum berangkat hendak injakan gas pertama, beliau khusuk dzikir berdoa. tanganya hampir setinggi kuping kepala.</p>

<p>mengingat trip kali ini bayaran borongannya tak seberapa, entah hal indah apakah yang beliau bayangkan saat berdoa.</p>

<hr />

<p>sepertinya ajo kawir kali ini berbeda. setidaknya ada khasnya yang tak sama dengan ajo kawir sebelumnya. kita lihat saja babak selanjutnya.</p>]]></content><author><name>doy</name></author><category term="effort" /><category term="privilege" /><category term="transportasi" /><summary type="html"><![CDATA[8 Desember 2021. trip malang-semarang kali kedua. rasarasanya bakal merubah stigma lama di tulisan sebelumnya: ajo kawir suka senggama.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/pexels-photo-7148468.jpg" /><media:content medium="image" url="/assets/images/pexels-photo-7148468.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>